\subsection{Applikation}

\subsubsection{Funktion}

Die Applikation ist ein eigenständiges Programm.
Dieses kommuniziert mit dem Treiber über \gls{ioctl}.
Das Programm ist in \textit{Python 3} implementiert.
Das Programm ließt periodisch einen Temperatur-Messwert $\texttt{M}_C[n]$ in \si{\celsius} aus und bildet diesen zu einem \gls{pwm}-Duty Cycle $\texttt{D}[n]$ nach dem Prinzip von \autoref{eq:app} um.
\begin{equation}
    f \left( \texttt{M}_C \left[n\right] \right) \rightarrow \texttt{D}\left[n\right]
    \label{eq:app}
\end{equation}

Grundsätzlich kann die Übertragungsfunktion $f$ beliebig implementiert werden.
Diese kann sogar von historischen Messdaten $\texttt{M}_C[n-m]$ abhängig sein.
Unsere implementation realisiert zur Demonstration einen einfachen, kontextfreien, \gls{lut}.
Dieser beinhält einzelne Eingabe/Ausgabe Wert Datenpaare aus einer \gls{csv} Datei und bestimmt den momentanen Ausgang anhand von linearer Interpolation am Eingangswert.
Die resultierende Übertragungsfunktion ist eine stückweis lineare Funktion.
Ein Beispiel dafür ist in \autoref{fig:pcl} mit den Datenpunkten aus \autoref{tab:pcl} dargestellt.

\begin{figure}[b]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \draw[step=0.5,gray,thin] (0,0) grid (6.75,2);
        \draw[thick, ->] (0,0) -- ++(7,0) node[below right] {$\texttt{M}_C$ in \si{\celsius}};
        \draw[thick, ->] (0,0) -- (0,3) node[below left] {$\texttt{D}$ in \%};
        \draw (0,0) node[left]  {$0\%$};
        \draw (0,1) node[left]  {$50\%$};
        \draw (0,2) node[left]  {$100\%$};
        \draw (0,0) node[below] {$0\si{\degree}$};
        \draw (1,0) node[below] {$10\si{\degree}$};
        \draw (2,0) node[below] {$20\si{\degree}$};
        \draw (3,0) node[below] {$30\si{\degree}$};
        \draw (4,0) node[below] {$40\si{\degree}$};
        \draw (5,0) node[below] {$50\si{\degree}$};
        \draw (6,0) node[below] {$60\si{\degree}$};
        \draw[thick, blue] plot[mark=x, mark size=4pt, only marks] coordinates {(0,0) (2,0.2) (3, 1) (5,2)};
        \draw[thick, blue, dashed] plot[] coordinates {(0,0) (2,0.2) (3, 1) (5,2) (6.5,2)};
        \draw[thick, red, ->] (2.4, 0.5) -- (-0.5,0.5) node[left] {\textcolor{red}{$25\%$}};
        \draw[thick, red, ->] (2.4, -0.5) node[below] {\textcolor{red}{$24\si{\celsius}$}} -- (2.4,0.5);
    \end{tikzpicture}
    \caption[Applikations \acrshort{lut} Beispiel]{Applikations \acrshort{lut} Beispiel. Die \textcolor{blue}{blauen Punkte} bilden den \gls{lut}. Die \textcolor{blue}{blaue Linie} zeigt die lineare interpolation. Die \textcolor{red}{rote Intersektion} zeigt einen Beispielswert und dessen dazugehöriges Interpolationsresultat an.}
    \label{fig:pcl}
\end{figure}

\begin{table}
    \centering
    \begin{tabular}{|l|l|}
        \hline
        \textbf{$\texttt{M}_C$ in $\si{\celsius}$} & \textbf{$\texttt{D}$ in $\%$} \\
        \hline
        \hline
        0 & 0 \\
        \hline
        20 & 20 \\
        \hline
        30 & 50 \\
        \hline
        50 & 100 \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Beispieltablle für die Übertragungsfunktion aus \autoref{fig:pcl}.}
    \label{tab:pcl}
\end{table}

\subsubsection{\acrshort{ipc} über \acrshort{ioctl}}

\textit{Python} unterstützt \gls{ioctl} durch die \texttt{fcntl} Standardbibliothek.
Jedoch existieren die C-Makros zur Definition der \gls{ioctl} Konstanten nicht.
Dazu wird die externe \textit{ioctl\_opt}\cite{ioctl} Bibliothek benutzt.
Diese in Kombination der Standard \textit{ctypes} Bibliothek ermöglicht eine ähnliche Nutzung zu den Nativen C-Makros.
Die \textit{ioctl\_opt} Bibliothek stellt ähnliche Makros zur Verfügung.
Die interne Implementation besteht aus logischen Operationen und Shifts.
Die resultierenden \gls{ioctl} Konstanten können dannach auf eine geöffnete Instanz der angelegten Pseudeodatei in \texttt{/etc/fanctrl} durch \texttt{fcntl.ioctl} mit einem geigneten Buffer angewendet werden.
Um den Buffer zu schreiben oder zu lesen wird die native \texttt{Bytes} Klasse verwendet.
Die Bytes benutzen \textit{little Endianness}.
Eine relevante Funktionen ist in \autoref{code:py-ioctl} aufgeführt.

\lstinputlisting[linerange={27-36}, firstnumber=27, caption={\texttt{./app/app.py} \gls{ioctl} für zum Auslesen der Temperatur}, language=python, label=code:py-ioctl, float=h]{../../app/app.py}

\subsubsection{Installation und Ausführung}

Zur Ausführung wird eine globale Instanz von \textit{Python} Version \texttt{3.x.x} benötigt.
Es werden externe Abhängigkeiten benötigt.
Es wird empfohlen diese in ein lokales \texttt{virtual enviornment} zu installieren um den globalen scope nicht zu vermüllen.
Der empfohlene Prozess zur Ausführung:
\begin{lstlisting}[language=bash, numbers=none]
cd app
python3 -m venv venv
source ./venv/bin/activate
pip install -r requirements.txt
chmod +x ./app.py
./app.py
\end{lstlisting}
