\subsection{Temperatursensor}

Beim Temperatursensor handelt es sich um einen \texttt{TMP102} der Firma Texas Instruments auf einem \gls{breakout} von Sparkfun.
Dieser hat einen Einsatzbereich von -40\si{\celsius} bis 125\si{\celsius} und wird mit \gls{i2c} angesteuert.
Auf dem Sensor stehen folgende Pins zur Verfügung: \\
\gls{scl}, \gls{sda}, \gls{vcc}, \gls{gnd}, \texttt{Alert}, \texttt{Add0}

% TODO: Blockschaltbild vlt?
\subsubsection{Hardwareanschluss}

Der Sensor benötigt \gls{vcc} und \gls{gnd} für die Spannungsversorgung, sowie \gls{scl} und \gls{sda} für die Kommunikation.
Die Pins werden mit dem \gls{rpi} wie in \autoref{tab:i2c} verbunden.
Der \texttt{Alert} Pin ist unbenutzt und wird daher nicht verbunden.
Der \texttt{Add0} Pin stellt das \gls{lsb} der \gls{i2c} Addresse ein.
Dieses hat einen Pullup auf dem \gls{breakout} und muss somit nicht extern angeschlossen werden, dieser kann \gls{nc} bleiben.

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{|r||l|l|l|l|l|l|}
        \hline
        \textbf{Funktion} & \textbf{\gls{scl}} & \textbf{\gls{sda}} & \textbf{\gls{vcc}} & \textbf{\gls{gnd}} & \textbf{\texttt{Alert}} & \textbf{\texttt{Add0}}\\
        \hline
        \hline
        \gls{rpi} Pin Name & GPIO3 & GPIO2 & & & \gls{nc} & \gls{nc} \\
        \hline
        \gls{rpi} Pin Number & Pin5 & Pin3 & Pin2 & Pin14 & \gls{nc} & \gls{nc} \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{\gls{i2c} Pinout Tabelle}
    \label{tab:i2c}
\end{table}

\subsubsection{\acrshort{i2c} Bus}

Der \gls{i2c} Bus ist ein Halbduplex Bus zur Kommunikation zwischen einem Master und belibig vielen Slaves.
\gls{i2c} Transaktionen bestehen immer aus 8 Bytes.
Dannach verschickt der Empfänger ein \texttt{ACK} oder \texttt{NACK} Acknowledgement Bit um zu kennzeichen, ob die Transaktion erfolgreich war.
Jede Transaktion wird von dem Busmaster gestartet.
Dieser schickt zuerst eine 7 Bit Addresse. Das 8. \texttt{R/W} Bit, das \gls{lsb}, gibt an, ob die folgende Operation ein Master Read oder Master Write ist.
Ein generelles Muster einer \gls{i2c} Transaktion wird in \autoref{fig:i2c-transaction} angezeigt.
Die $7$-Bit \gls{i2c} Addresse des \texttt{TMP102} verhält sich wie in \autoref{tab:address} angegeben.

Der \texttt{TMP102} Sensor liefert Messdaten mit 13 Bit Auflösung.
Da durch \gls{i2c} jedoch nur je 8 Bit gelsen werden können, muss das \texttt{Temperature Register (TR)} an Position $00_H$ zwei mal gelesen werden.
Die folgenden zwei Bytes müssen dannach zu einem validen Messwert verkettet werden.
Das zuerst gelesene Byte bildet das \gls{msb}.
Das folgende Byte hat das \gls{lsb} an 4. Stelle.
Die Verkettung erfolgt nach \autoref{eq:concat}.
Möglicherweise geht durch diese Operation das Sign-Bit verloren.
Für unsere Anwendungen sind negative Temperaturen jedoch nicht relevant.

\begin{equation}
    \texttt{M}_D := \texttt{TR}_0 \ll 4 \quad \texttt{OR} \quad \texttt{TR}_1 \gg 4
    \label{eq:concat}
\end{equation}

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{|r|l|}
        \hline
        \textbf{Device Address} & \textbf{\texttt{Add0} Pin}\\
        \hline
        \hline
        \texttt{1001000} & \gls{gnd} \\
        \hline
        \texttt{1001001} & \gls{vcc} \\
        \hline
        \texttt{1001010} & \gls{sda} \\
        \hline
        \texttt{1001011} & \gls{scl} \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{\texttt{TMP102} \gls{i2c} \texttt{Add0} Addresse}
    \label{tab:address}
\end{table}

\begin{figure}
    \begin{center}
    \begin{tikztimingtable}[%
        timing/dslope=0.2,
        timing/.style={x=1.6ex,y=2ex},
        x=1ex,
        timing/rowdist=4ex,
        timing/c/rising arrows,
        timing/name/.style={font=\sffamily\scriptsize},
    ]
    \busref{SCL} & HHL18{C}L;18{C}LHH\\
    \busref{SDA} & HL;2D{A6};2D{A5};2D{A4};2D{A3};2D{A2};2D{A1};2D{A0};2D{R/W};3D{ACK};2D{D7};2D{D6};2D{D5};2D{D4};2D{D3};2D{D2};2D{D1};2D{D0};3D{ACK};LLH\\
    \extracode
    \begin{pgfonlayer}{background}
        \begin{scope}[semitransparent ,semithick]
            \vertlines[darkgray,dotted]{0,3.2 ,...,67.0}%
            \draw[draw=black,dashed] (0.8,2) rectangle ++(1.6,-6);%
            \draw node[below] at (1.6, -7ex){\small{Start}};%
            \draw[draw=black,dashed] (64.8,2) rectangle ++(1.6,-6);%
            \draw node[below] at (65.6, -7ex){\small{Stop}};%
        \end{scope}
        \end{pgfonlayer}
    \end{tikztimingtable}
    \end{center}
    \caption[Eine \gls{i2c} Datenübertragung.]{Eine \gls{i2c} Datenübertragung aus 8 Addressbits und 8 Datenbits.
    Der Busmaster erstellt das \texttt{SCL} Signal und verschickt die Addresse, das Read/Write Bit und die Datenbits.
    Der ausgewählte Slave übernimmt die Acknowledgement Bits.
    Würde der Slave ein \texttt{NACK} übertragen, müsste der Master die vorheringen 8 Bits wiederhohlen.}
    \label{fig:i2c-transaction}
\end{figure}
